\section{Attributionen}
Attributionstheorien beschreiben, wie man sein eigenes Verhalten und das 
anderer Menschen erkl\"art. Menschen verhalten sich wie \emph{naive 
Wissenschaftler}, die Verhalten verstehen \& kontrollieren wollen.

Seit Heider Unterscheidung:
\textbf{Internale Attribution} (aufgrund von Pers\"onlichkeit, Stimmung) vs. 
\textbf{externale Attribution} (aufgrund der Situation).
Heiders Theorie unterscheidet zwischen \emph{Wollen} (Motivation einer Person) 
und \emph{K\"onnen} (Differenz zwischen F\"ahigkeit einer Person und der 
Schwierigkeit der Situation) aus denen sich ein Handlungsergebnis konstituiert.
(Aus unerkl\"arten Gr\"unden nimmt er an, dass Wollen und K\"onnen 
multipliziert werden, um das Ergebnis vorauszusagen.)

Theorie nach Weiner: Drei wichtige Faktoren: Wie wird attribuiert? Wird immer 
so attribuiert? War die Ursache der Handlung kontrollierbar?

\begin{center}
\begin{tabularx}{.33\textwidth}{llXXX}
  \toprule
                 & \multicolumn{2}{X}{internal} & \multicolumn{2}{X}{external}\\
                   &  stabil & variabel         & stabil & variabel\\
  \otoprule
  kontr.  & K\"onnen & Anstrengung & Unterst\"utzung Familie
                                            & Unterst\"utzung andere\\
  unkontr. & Begabung & Krankheit & Anforderung
                   & Zufall\\
  \bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{study}{Informationsauswahl}
             {Pyszczynski \& Greenberg, 1981}
 VPn beobachten den VL mit einem Komplizen. VL bittet Komplizen um eine 
 gro\ss{}en oder kleinen Gefallen; f\"uhrt zu der Erwartung, dass Komplize hilft
 oder nicht (je nach Gr\"o\ss{}e des Gefallen). Dann sagt der Komplize zu oder 
 auch nicht. VPn d\"urfen dann einen vom Komplizen ausgef\"ullten Fragebogen
 untersuchen und 5 von 10 Items w\"ahlen (5 Items zum Thema Hilfe, 5 sonstige).
 
 Wenn sich der Komplize entgegen der Erwartung der VPn verhalten hat, werden die
 Items zum Thema Hilfe h\"aufiger gew\"ahlt.
\end{study}

\textbf{Theorie korrespondierender Schlussfolgerungen} (Jones \& David) nimmt 
an, dass nach einer stabilen und informativen Erkl\"arung f\"ur das Verhalten 
anderer gesucht wird. Ziel ist \textbf{korrespondierende Schlussfolgerung}, 
d.h. Verhalten und Interntion korrespondieren mit einer stabilen Qualit\"at der 
Person; gesucht wird also eine internale Attribution. Man m\"oche vom Verhalten 
auf Disposition/Pers\"onlichkeit schlie\ss{}en. Wichtig: Wurde Handlung 
freiwillig ausgef\"uhrt? Waren Folgen absehbar? Welche Alternativen gab es? 
(Offensichtliche Wahlen sind weniger informativ.) Vergleich der Alternativen 
f\"uhrt zu nicht-gemeinsamen Effekten, d.h. Effekten, die nur bei einer Wahl 
auftreten. Sind solche Effekte sozial unerw\"unscht/\"uberraschend, fallen sie 
st\"arker ins Gewicht. Nur unerwartete Effekte helfen bei der Einordnung.

\begin{study}{Korrespondenztheorie}{Jones, Davis \& Gergen, 1961}
 VPn beurteile ein Tonband, gespieltes Interview mit Person, Bewerbung als 
 U-Boot Fahrer oder Astronaut. VPn werden vorab \"uber ideale Eigenschaften 
 informiert (U-Boot: gehorsam, kooperativ, anschlussfreudig; Astronaut: 
 verschlossen, unabh\"angig, selbstst\"andig). Interviewte Person agiert 
 entweder introvertiert oder extrovertiert. AV: Beurteilung der wirklichen 
 Pers\"onlichkeit der VPn.
 
 Bei Rolleninkonsistenz fallen die Urteile extremer und sicherer aus als bei
 Rollenkonsistenz.
\end{study}

\textbf{Kovariationsmodell der Attribution} (Kelley): Je nachdem wie viel 
Information und Zeit zur Verf\"ugung steht, wird verschieden attribuiert: 
Entweder nach dem \textbf{Prinzip der Kovariation} (datengeleitet) oder dem 
\textbf{Prinzip der Konfiguration} (theoriegeleitet).

\textbf{Kovariation}: Attribuiert wird in abh\"angig von Korrelation mit 
vorliegenden Effekte. Daf\"ur wichtige Information: Konsens (verhalten sich 
andere Menschen genauso?), Konsistenz (verh\"alt diese Person sich in dieser 
Situation immer so?), Distinktheit (reagiert die Person auch in anderen 
Situationen so?).
Insbesondere erfodert dies, dass mehrere Datenpunkte vorliegen. Falls nicht: 
\textbf{Konfigurationsanalyse}: R\"uckgriff auf kausale Schemata f\"ur den Fall 
singul\"arer Beobachtungen. \textbf{Abwertungsprinzip}: Eine bestimmte Ursache 
wird als weniger bedeutsam f\"ur den Effekt angesehen, wenn eine weitere 
plausible Ursache zur Erkl\"arung des Effekts vorliegt. 
\textbf{Aufwertungsprinzip}: Eine bestimmte Ursache wird als bedeutsamer f\"ur 
den Effekt angesehen wenn eine hemmende Ursache vorhanden ist.

\textbf{Zwei-Phasen Modell}: Erst wird internal attribuiert (fast automatisch), 
danach wird die Attribution an die Situation angepasst (aufw\"andig)

\textbf{Attributionsverzerrungen}: Korrespondenzverzerrung (Verhalten anderer 
wird internal attribuiert, \textbf{fundamentaler Attributionsfehler}), 
selbstwertdienliche Verzerrungen (Erfolg eher internal, Misserfolg external), 
Akteur-Beobachter Divergenz (als Akteur external, Beobachter internal)

Gr\"unde f\"ur Verzerrungen: Kontrollmotiv, Schutz der \emph{Hypothese einer 
gerechten Welt} (Gutes f\"ur gute Menschen; dem Opfer die Schuld geben); 
Kognitive Ursachen: Gr\"o\ss{}ere Salienz des Verhaltens im Vergleich zu 
Situationsmerkmalen (man guckt nicht immer in den Spiegel, Externes ist f\"ur 
uns besser sichtbar!), \"Uberspringen der zweiten Phase der Attribution um 
Aufwand zu vermeiden

\begin{study}{Korrespondenzverzerrung}{Joens \& Harris, 1967}
 VPn lesen Aufsatz \"uber Fidel Castro, entweder pro oder contra. In einer 
 Situation wird ihnen gesagt, dass die Wahl zwischen pro und contra frei war,
 in der anderen fest.
 
 In beiden Situationen gehen die VPn davon aus, dass das Thema des Aufsatzes 
 die Meinung des Verfassers wiederspiegelt.
\end{study}

\begin{study}{Korrespondenzverzerrung}{Ross, Amabile \& Steinmetz, 1977}
 VPn nehmen an simulierter Quizshow teil, zuf\"allig werden die Rollen 
 Beobachter, Kandidat und Quizmaster zugewiesen. Danach soll jeder das Wissen 
 des Quizmasters einsch\"atzen.
 
 Alle bis auf den Quizmaster sch\"atzen diesen als \"uberdurchschnittlich ein;
 Interpretation: Nur der Quizmaster attribuiert external, da er sich der 
 Situation bewusst ist. Die anderen vergessen seinen Vorteil als Quizmaster 
 und attribuieren internal.
\end{study}

\begin{study}{Salienz und Attribution}{Taylor \& Fiske, 1975}
 VPn beobachten zwei Darsteller beim Gespr\"ach. Danach sollen sie beurteilen, 
 wer den wichtigeren Part im Gespr\"ach \"ubernommen hat.
 
 Einsch\"atzung der VPn h\"angt davon ab, wen sie am besten ins Gesicht sehen 
 konnten.
\end{study}

\begin{study}{Kognitive Belastung}{Gilbert, Pehlam \& Krull, 1988}
 VPn beobachten tonloses Video \"uber ein Gespr\"ach. Themen werden 
 eingeblendet, entweder entspannende oder angsterregende Themen. VPn sollen sich
 die Themen merken oder nicht (kognitive Belastung). Die gezeigt Frau agiert 
 \"angstlich.
 
 Bei geringer kognitiver Belastung: Bei entspannenden Themen wird Angst auf die 
 Frau attribuiert, sonst auf die Situation. Bei hoher Belastung spielt das 
 Thema keine Rolle.
\end{study}

\begin{study}{Kulturelle Einfl\"usse}{Morris \& Peng, 1994}
 Artikel \"uber einen chinesischen oder amerikanischen Massenm\"order werden in 
 Zeitungen ver\"offentlicht.
 
 Englischsprachige Zeitungen nehmen eine deutlich st\"arker internale 
 Attribution vor.
\end{study}

\begin{study}{Kulturelle Einfl\"usse}{Choi \& Nisbett, 1998}
 VPn schreiben erst einen Aufsatz \"uber Todesstrafe (pro oder contra). In 
 einer Bedingung freie Wahl, in der anderen Zuteilung. VPn sind entweder 
 amerikanisch oder koreanisch. Gepr\"uft wird Korrespondenzverzerrung (KV) 
 indem die VPn danach einen anderen Aufsatz zu dem Thema lesen und festellen 
 m\"ussen, ob der Aufsatz die Meinung des Autors widerspiegelt.
 
 VPn zeigen KV, wenn sie lediglich erfahren, dass der Aufsatz ohne Wahl von 
 pro/contra geschrieben wurden. Koreanische VPn zeigen schw\"acheren KV, wenn
 sie selbst ohne Wahl schreiben mussten und wenn sie die gleichen Argumente
 verwenden sollten. Amerikanische VPn zeigen diesen Effekt nicht.
\end{study}

\begin{study}{Kulturelle Einfl\"usse}{Miller, 1984}
 VPn aus Indien und den USA sollen Verhaltensweisen attribuieren.
 
 Mit zunehmenden Alter neigen US-amerikanische VPn stark zu einer internalen 
 Attribution, w\"ahrend Hinduistische VPn stark external attribuieren.
\end{study}

\begin{study}{Gruppendienliche Verzerrung}{Doosje \& Branscombe, 2003}
 Deutsche Nicht-Juden und nicht-deutsche Juden sollen Gr\"unde f\"ur den Holocaust attribuieren.
 
 Juden attribuieren st\"arker auf die Natur der Deutschen als Deutsche es tun 
 (beide attribuieren jedoch stark auf den historischen Kontext).
\end{study}

{\bf Selbstbehinderung:} Schlechteres Abschneiden, weil man sich schon vorher Erklärung dafür zurechtlegt (extreme Form: Erklärung schafft (zB Alkoholkonsum))\\


\begin{study}
  {Attribution und Depression}{Abramson, Seligman, Teasdale, 1978}
  objektive Nichtkontingenz $\rightarrow$ wahrgenommene Nichtkontingenz $\rightarrow$ Attribution auf innere, stabile, globale Faktoren $\rightarrow$ Erwartung der Nichtkontingenz $\rightarrow$ \textbf{Erlernte Hilfslosigkeit}
\end{study}

\begin{study}{Reattributionstraining und Leistung}{Wilson \& Linville, 1982}
 VPn werden gew\"ahlt, so dass ihr Notendurchschnitt schlecht, Besorgnis 
 gro\ss{} ist. Danach: Intervention, Aufkl\"arung und Reattributionstraining.
 
 Interventionsgruppe schneidet im n\"achsten Semester deutlich besser ab,
 Kontrollgruppe verschlechtert sich.
\end{study}